### Docker 架构

这里我们先从宏观上对 `Docker` 有个大概的认识，就像我[之前]提到的它整体上是个 C/S 架构；我们平时使用的 `docker` 命令就是它的 CLI 客户端，而它的服务端是 `dockerd` 在 Linux 系统中，通常我们是使用 `systemd` 进行管理，所以我们可以使用 `systemctl start docker` 来启动服务。（但是请注意，`dockerd` 是否能运行与 `systemd` 并无任何关系，你可以像平时执行一个普通的二进制程序一样，直接通过 `dockerd` 来启动服务，注意需要 root 权限）

实际上也就是

![Docker 架构](assets/engine-components-flow.png)

(图片来源：docker overview)

`docker` CLI 与 `dockerd` 的交互是通过 rest API 来完成的，当我们执行 `docker version` 的时候过滤 API 可以看到如下输出：

```
# docker version  |grep API
 API version:       1.40
 API version:      1.40 (minimum version 1.12)
```

上面一行是 `docker` CLI 的 API 版本，下面则代表了 `dockerd` 的 API 版本，它的后面还有个括号，是因为 Docker 具备了很良好的兼容性，这里表示它最小可兼容的 API 版本是 1.12 。

对于我们进行 C/S 架构的项目开发而言，一般都是 API 先行, 所以我们先来看下 API 的部分。

当然，本次 Chat 的主体是构建系统相关的，所以我们就直接来看构建相关的 API 即可。

接下来会说 CLI，代码以 v19.03.0-rc2-4-ga63faebc 为准。

最后说服务端 Dockerd 。

### API

Docker 官方在每个版本正式发布之后，都会将 API 文档发布出来，在线地址是 https://docs.docker.com/engine/api/v1.39/#operation/ImageBuild 但由于现在 19.03 还未发布，所以 1.40 版本的 API 文档也尚未正式发布。

1.39 和 1.40 中，关于镜像构建部分的 API 其实没太大变化，所以直接参考 1.39 版本的 API 文档看也可以。或者我们也可以自行构建 API 文档。

首先 clone Docker 的源代码仓库, 进入项目仓库内执行 `make swagger-docs` 即可在启动一个容器同时将端口暴露至本地的 `9000` 端口， 你可以直接通过 [http://127.0.0.1:9000](http://127.0.0.1:9000/) 访问本地的 API 文档。

```
(MoeLove) ➜  git clone https://github.com/docker/engine.git docker
(MoeLove) ➜  cd docker
(MoeLove) ➜  docker git:(master) git checkout -b v19.03.0-rc2 v19.03.0-rc2
(MoeLove) ➜  docker git:(v19.03.0-rc2) make swagger-docs
API docs preview will be running at http://localhost:9000
```

打开 <http://127.0.0.1:9000/#operation/ImageBuild> 这个地址就可以看到 1.40 版本的构建镜像所需的 API 了。我们对此 API 进行下分析。

#### 请求地址和方法

接口地址是 `/v1.40/build` 方法是 `POST`

我们可以使用一个较新版本的 `curl` 工具来验证下此接口（需要使用 `--unix-socket` 连接 Docker 监听的 UNIX Domain Socket ）

`/var/run/docker.sock` 这是默认情况下 `dockerd` 所监听的地址，当然你也可以给 `dockerd` 传递 `--host` 参数用于监听 HTTP 端口或者其他路径的 unix socket .

```
/ # curl -X POST --unix-socket /var/run/docker.sock  localhost/v1.40/build 
{"message":"Cannot locate specified Dockerfile: Dockerfile"}
```

从上面的输出我们可以看到，我们确实访问到了该接口，同时该接口的响应是提示需要 `Dockerfile` .

#### 请求体

> A tar archive compressed with one of the following algorithms: identity (no compression), gzip, bzip2, xz. string

请求体是一个 `tar` 归档文件，可选择无压缩、`gzip`、`bzip2`、`xz` 压缩等形式。关于这几种压缩格式就不再展开介绍了，但值得注意的是 **如果使用了压缩，则传输体积会变小，即网络消耗会相应减少。但压缩/解压缩需要耗费 CPU 等计算资源** 这在我们对大规模镜像构建做优化时是个值得权衡的点。

#### 请求头

因为要发送的是个 `tar` 归档文件，`Content-type` 默认是 `application/x-tar` 。

另一个会发送的头是 `X-Registry-Config`，这是一个由 Base64 编码后的 Docker Registry 的配置信息，内容与 `$HOME/.docker/config.json` 中的 `auths` 内的信息一致。

这些配置信息，在你执行 `docker login` 后会自动写入到 `$HOME/.docker/config.json` 文件内的。这些信息被传输到 `dockerd` 在构建过程中作为拉取镜像的认证信息使用。

### 请求参数

最后就是请求参数了，参数有很多，通过 `docker build --help` 基本都可以看到对应含义的，这里不再一一展开了，后面会有一些关键参数的介绍。

#### 小结

上面我们介绍了 `Docker` 构建镜像相关的 API，我们可以通过在线地址 https://docs.docker.com/engine/api/v1.39/#operation/ImageBuild 访问旧版本的 API，待新版本发布后，就可以访问新版本 API 文档了。或者通过源码仓库，自己来构建一个本地的 API 文档服务，使用浏览器进行访问。

通过 API 我们也知道了该接口所需的请求体是一个 `tar` 归档文件（可选择压缩算法进行压缩），同时它的请求头中会携带用户在镜像仓库中的认证信息。

这提醒我们， **如果在使用远程 Dockerd 构建时，请注意安全，尽量使用 tls 进行加密，以免数据泄漏。**

### CLI

API 已经介绍完了，我们来看下 `docker` CLI，在我们前两次的 Chat中，我们聊过现在 Docker 中有两个构建系统，一个是 v1 版本的 `builder` 另一个是 v2 版本的即 `buildkit` 我们来分别深入源码来看看在构建镜像时，他们各自的行为吧。

#### 准备代码

CLI 的代码仓库在 https://github.com/docker/cli 本次 Chat 的代码以 `v19.03.0-rc2-4-ga63faebc` 为准。

通过以下步骤使用此版本的代码：

```
(MoeLove) ➜  git clone https://github.com/docker/cli.git
(MoeLove) ➜  cd cli
(MoeLove) ➜  cli git:(master) git checkout -b v19.03 v19.03.0-rc2-4-ga63faebc
```

#### 逐步分解

`docker` 是我们所使用的客户端工具，用于与 `dockerd` 进行交互。关于构建相关的部分， 我们所熟知的便是 `docker build` 或者是 `docker image build`，在 19.03 中新增的是 `docker builder build` ，但其实他们都是同一个只是做了个 alias 罢了：

```go
// cmd/docker/docker.go#L231

if v, ok := aliasMap["builder"]; ok {
    aliases = append(aliases,
        [2][]string{{"build"}, {v, "build"}},
        [2][]string{{"image", "build"}, {v, "build"}},
    )
}
```

真正的入口函数其实在 `cli/command/image/build.go` ；区分如何调用的逻辑如下：

```go
func runBuild(dockerCli command.Cli, options buildOptions) error {
    buildkitEnabled, err := command.BuildKitEnabled(dockerCli.ServerInfo())
    if err != nil {
        return err
    }
    if buildkitEnabled {
        return runBuildBuildKit(dockerCli, options)
    }
    // 省略掉了对于 builder 的实际逻辑
}
```

这里就是判断下是否支持 `buildkit`

```go
// cli/command/cli.go#L151
func BuildKitEnabled(si ServerInfo) (bool, error) {
    buildkitEnabled := si.BuildkitVersion == types.BuilderBuildKit
    if buildkitEnv := os.Getenv("DOCKER_BUILDKIT"); buildkitEnv != "" {
        var err error
        buildkitEnabled, err = strconv.ParseBool(buildkitEnv)
        if err != nil {
            return false, errors.Wrap(err, "DOCKER_BUILDKIT environment variable expects boolean value")
        }
    }
    return buildkitEnabled, nil
}
```

当然，从这里可以得到两个信息：

- 通过 `dockerd` 的配置可开启 `buildkit` 。在 `/etc/docker/daemon.json` 中添加如下内容，并重启 `dockerd` 即可：

```json
{
  "features": {
    "buildkit": true
  }
}
```

- 在 `docker` CLI 上也可开启 `buildkit` 的支持，并且 CLI 的配置可覆盖服务端配置:

通过 `export DOCKER_BUILDKIT=1` 即可开启 `buildkit` 的支持，设置为 0 则关闭（0/false/f/F 之类的也都是相同的结果）

从上面的介绍也看到了，对于原本默认的 builder 而言， 入口逻辑在 `runBuild` 中， 而对于使用 buildkit 的则是 `runBuildBuildKit` 接下来，我们对两者进行逐步分解。

### builder v1

在 `runBuild` 函数中，大致经历了以下阶段：

#### 参数处理

最开始的部分是一些对参数的处理和校验。

- **stream 和 compress 不可同时使用。**

因为如果我们指定了 `compress` 的话，则 CLI 会使用 `gzip` 将构建上下文进行压缩，这样也就没法很好的通过 `stream` 的模式来处理构建的上下文了。

当然你也可能会想，从技术上来讲，压缩和流式没有什么必然的冲突，是可实现的。事实的确如此，如果从技术的角度上来讲两者并非完全不能一起存在，无非就是增加解压缩的动作。但是当开启 `stream` 模式，对每个文件都进行压缩和解压的操作那将会是很大的资源浪费，同时也增加了其复杂度，所以在 CLI 中便直接进行了限制，不允许同时使用 `compress` 和 `stream`

- **不可同时使用 stdin 读取 Dockerfile 和 build context。**

在进行构建时，如果我们将 `Dockerfile` 的名字传递为 `-` 时，表示从 `stdin` 读取其内容。

例如，某个目录下有三个文件 `foo` `bar` 和 `Dockerfile`，通过管道将 `Dockerfile` 的内容通过 `stdin` 传递给 `docker build`

```
(MoeLove) ➜  x ls
bar  Dockerfile  foo
(MoeLove) ➜  x cat Dockerfile | DOCKER_BUILDKIT=0 docker build -f - .
Sending build context to Docker daemon  15.41kB
Step 1/3 : FROM scratch
 ---> 
Step 2/3 : COPY foo foo
 ---> a2af45d66bb5
Step 3/3 : COPY bar bar
 ---> cc803c675dd2
Successfully built cc803c675dd2
```

可以看到通过 `stdin` 传递 `Dockerfile` 的方式能成功的构建镜像。接下来我们尝试通过 `stdin` 将 `build context` 传递进去。

```
(MoeLove) ➜  x tar -cvf x.tar foo bar Dockerfile 
foo                                                     
bar                         
Dockerfile
(MoeLove) ➜  x cat x.tar| DOCKER_BUILDKIT=0 docker build -f Dockerfile -
Sending build context to Docker daemon  10.24kB
Step 1/3 : FROM scratch
 ---> 
Step 2/3 : COPY foo foo
 ---> 09319712e220
Step 3/3 : COPY bar bar
 ---> ce88644a7395
Successfully built ce88644a7395
```

可以看到通过 `stdin` 传递 `build context` 的方式也可以成功构建镜像。

但如果 `Dockerfile` 的名称与构建的上下文都指定为 `-` 即 `docker build -f - -` 时，会发生什么呢？

```
(MoeLove) ➜  x DOCKER_BUILDKIT=0 docker build -f - -             
invalid argument: can't use stdin for both build context and dockerfile
```

就会报错了。所以， **不能同时使用 stdin 读取 Dockerfile 和 build context** 。

- **build context 支持四种行为。**

```go
switch {
case options.contextFromStdin():
    // 省略
case isLocalDir(specifiedContext):
    // 省略
case urlutil.IsGitURL(specifiedContext):
    // 省略
case urlutil.IsURL(specifiedContext):
    // 省略
default:
    return errors.Errorf("unable to prepare context: path %q not found", specifiedContext)
}
```

从 `stdin` 传入，上文已经演示过了，传递给 `stdin` 的是 `tar` 归档文件；

当然也可以是指定一个具体的 `PATH`，我们通常使用的 `docker build .` 便是这种用法；

或者可以指定一个 `git` 仓库的地址，CLI 会调用 `git` 命令将仓库 `clone` 至一个临时目录，进行使用；

最后一种是，给定一个 `URL` 地址，该地址可以是 **一个具体的 Dockerfile 文件地址** 或者是 **一个 tar 归档文件的下载地址** 。

这几种基本就是字面上的区别，至于 CLI 的行为差异，主要是最后一种，当 `URL` 地址是一个具体的 `Dockerfile` 文件地址，在这种情况下 `build context` 相当于只有 `Dockerfile` 自身，所以并不能使用 `COPY` 之类的指定，至于 `ADD` 也只能使用可访问的外部地址。

- **可使用 .dockerignore 忽略不需要的文件**

我在之前的 Chat [高效构建 Docker 镜像的最佳实践] 中有分享过相关的内容。这里我们看看它的实现逻辑。

```go
// cli/command/image/build/dockerignore.go#L13
func ReadDockerignore(contextDir string) ([]string, error) {
    var excludes []string

    f, err := os.Open(filepath.Join(contextDir, ".dockerignore"))
    switch {
    case os.IsNotExist(err):
        return excludes, nil
    case err != nil:
        return nil, err
    }
    defer f.Close()

    return dockerignore.ReadAll(f)
}
```

- `.dockerignore` 是一个固定的文件名，并且需要放在 `build context` 的根目录下。类似前面提到的，使用一个 `Dockerfile` 文件的 URL 地址作为 `build context` 传入的方式，便无法使用 `.dockerignore` 。
- `.dockerignore` 文件可以不存在，但在读取的时候如果遇到错误，便会抛出错误。
- 通过 `.dockerignore` 将会过滤掉不希望加入到镜像内，或者过滤掉与镜像无关的内容。

最后 CLI 会将 `build context` 中的内容经过 `.dockerignore` 过滤后，打包成为真正的 `build context` 即真正的构建上下文。这也是为什么有时候你发现自己明明在 `Dockerfile` 里面写了 `COPY xx xx` 但是最后没有发现该文件的情况。 很可能就是被 `.dockerignore` 给忽略掉了。

这样有利于优化 CLI 与 `dockerd` 之间的传输压力之类的。

- `docker` CLI 还会去读取 `~/.docker/config.json` 中的内容。

这与前面 API 部分所描述的内容基本是一致的。将认证信息通过 `X-Registry-Config` 头传递给 `dockerd` 用于在需要拉取镜像时进行身份校验。

- **调用 API 进行实际构建任务**

当一切所需的校验和信息都准备就绪之后，则开始调用 `dockerCli.Client` 封装的 API 接口，将请求发送至 `dockerd`，进行实际的构建任务。

```go
response, err := dockerCli.Client().ImageBuild(ctx, body, buildOptions)
if err != nil {
    if options.quiet {
        fmt.Fprintf(dockerCli.Err(), "%s", progBuff)
    }
    cancel()
    return err
}
defer response.Body.Close()
```

到这里其实一次构建的过程中 CLI 所处理的流程就基本结束了，之后便是按照传递的参数进行进度的输出或是将镜像 ID 写入到文件之类的。 这部分就不进行展开了。

#### 小结

整个过程大致如下图：

![docker builder 处理流程](assets/6a69dde0-933a-11e9-8825-e7da71af5ddb.jpg)

从入口函数 `runBuild` 开始，经过判断是否支持 `buildkit` ，如果不支持 `buildkit` 则继续使用 v1 的 `builder`。接下来读取各类参数，按照不同的参数执行各类不同的处理逻辑。这里需要注意的就是 `Dockerfile` 及 `build context` 都可支持从文件或者 `stdin` 等读入，具体使用时，需要注意。

另外 `.dockerignore` 文件可过滤掉 `build context` 中的一些文件，在使用时，可通过此方法进行构建效率的优化，当然也需要注意，在通过 URL 获取 `Dockerfile` 的时候，是不存在 `build context` 的，所以类似 `COPY` 这样的命令也就无法使用了。

当所有的 `build context` 和参数都准备就绪后，接下来调用封装好的客户端，将这些请求按照本文开始之初介绍的 API 发送给 `dockerd` ，由其进行真正的构建逻辑。

最后当构建结束后，CLI 根据参数决定是否要显示构建进度或者结果。

### buildkit

接下来我们来看看 `buildkit` 如何来执行构建，方法入口与 `builder` 一致，但是在 `buildkitEnabled` 处，由于开启了 `buildkit` 支持，所以跳转到了 `runBuildBuildKit`。

```go
func runBuild(dockerCli command.Cli, options buildOptions) error {
    buildkitEnabled, err := command.BuildKitEnabled(dockerCli.ServerInfo())
    if err != nil {
        return err
    }
    if buildkitEnabled {
        return runBuildBuildKit(dockerCli, options)
    }
    // 省略掉了对于 builder 的实际逻辑
}
```

#### 创建会话

但是与 `builder` 不同的是，这里先执行了一次 `trySession` 函数。

```go
// cli/command/image/build_buildkit.go#L48
s, err := trySession(dockerCli, options.context, false)
if err != nil {
    return err
}
if s == nil {
    return errors.Errorf("buildkit not supported by daemon")
}
```

这个函数是用来做什么的呢？我们来找到该函数所在的文件 `cli/command/image/build_session.go`

```go
// cli/command/image/build_session.go#L37
func trySession(dockerCli command.Cli, contextDir string, forStream bool) (*session.Session, error) {
    var s *session.Session
    if isSessionSupported(dockerCli, forStream) {
        sharedKey, err := getBuildSharedKey(contextDir)
        if err != nil {
            return nil, errors.Wrap(err, "failed to get build shared key")
        }
        s, err = session.NewSession(context.Background(), filepath.Base(contextDir), sharedKey)
        if err != nil {
            return nil, errors.Wrap(err, "failed to create session")
        }
    }
    return s, nil
}
```

当然还包括它其中最主要的 `isSessionSupported` 函数：

```go
// cli/command/image/build_session.go#L30
func isSessionSupported(dockerCli command.Cli, forStream bool) bool {
    if !forStream && versions.GreaterThanOrEqualTo(dockerCli.Client().ClientVersion(), "1.39") {
        return true
    }
    return dockerCli.ServerInfo().HasExperimental && versions.GreaterThanOrEqualTo(dockerCli.Client().ClientVersion(), "1.31")
}
```

`isSessionSupported` 很明显是用于判断是否支持 `Session`，这里由于我们会传入 `forStream` 为 `false` ，而且当前的 API 版本是 1.40 比 1.39 大，所以此函数会返回 `true` 。其实在 `builder` 中也执行过相同的逻辑，只不过是在传递了 `--stream` 参数后，使用 `Session` 获取一个长连接以达到 `stream` 的处理能力。

这也就是为什么会有下面 `dockerCli.ServerInfo().HasExperimental && versions.GreaterThanOrEqualTo(dockerCli.Client().ClientVersion(), "1.31")` 这个判断存在的原因了。

当确认支持 `Session` 时，则会调用 `session.NewSession` 创建一个新的会话。

```go
// github.com/moby/buildkit/session/session.go#L45
func NewSession(ctx context.Context, name, sharedKey string) (*Session, error) {
    id := identity.NewID()

    serverOpts := []grpc.ServerOption{}
    if span := opentracing.SpanFromContext(ctx); span != nil {
        tracer := span.Tracer()
        serverOpts = []grpc.ServerOption{
            grpc.StreamInterceptor(otgrpc.OpenTracingStreamServerInterceptor(span.Tracer(), traceFilter())),
            grpc.UnaryInterceptor(otgrpc.OpenTracingServerInterceptor(tracer, traceFilter())),
        }
    }

    s := &Session{
        id:         id,
        name:       name,
        sharedKey:  sharedKey,
        grpcServer: grpc.NewServer(serverOpts...),
    }

    grpc_health_v1.RegisterHealthServer(s.grpcServer, health.NewServer())

    return s, nil
}
```

它创建了一个长连接会话，接下来的操作也都会基于这个会话来做。

接下来的操作与 `builder` 大体一致，先判断 `context` 是以哪种形式提供的；当然它也与 `builder` 一样，是不允许同时从 `stdin` 获取 `Dockerfile` 和 `build context` 。

```go
switch {
case options.contextFromStdin():
    // 省略处理逻辑
case isLocalDir(options.context):
    // 省略处理逻辑
case urlutil.IsGitURL(options.context):
    // 省略处理逻辑
case urlutil.IsURL(options.context):
    // 省略处理逻辑
default:
    return errors.Errorf("unable to prepare context: path %q not found", options.context)
}
```

这里的处理逻辑与 v1 `builder` 保持一致的原因，主要在于用户体验上，当前的 CLI 的功能已经基本稳定，用户也已经习惯，所以即使是增加了 `buildkit` 也并没有对主体的操作逻辑造成多大改变。

#### 选择输出模式

`buildkit` 支持了三种不同的输出模式 `local` `tar` 和正常模式（即存储在 `dockerd` 中）， 格式为 `-o type=local,dest=path` 如果需要将构建的镜像进行分发，或是需要进行镜像内文件浏览的话，使用这个方式也是很方便的。

```go
outputs, err := parseOutputs(options.outputs)
if err != nil {
    return errors.Wrapf(err, "failed to parse outputs")
}

for _, out := range outputs {
    switch out.Type {
    case "local":
        // 省略
    case "tar":
        // 省略
    }
}
```

**其实它支持的模式还有第 4 种， 名为 cacheonly 但它并不会像前面提到的三种模式一样，有个很直观的输出，而且用的人可能会很少，所以就没有单独写了。**

#### 读取认证信息

```go
s.Allow(authprovider.NewDockerAuthProvider(os.Stderr))
```

这里的行为与上面提到的 `builder` 的行为基本一致，这里主要有两个需要注意的点：

- Allow() 函数

```go
func (s *Session) Allow(a Attachable) {
    a.Register(s.grpcServer)
}
```

这个 `Allow` 函数就是允许通过上面提到的 grpc 会话访问给定的服务。

- `authprovider`

`authprovider` 是 `buildkit` 提供的一组抽象接口集合，通过它们可以访问到机器上的配置文件，进而拿到认证信息，行为与 `builder` 基本一致。

#### 高阶特性：`secrets` 和 `ssh`

在前一篇 Chat [进阶：Dockerfile 高阶使用指南及镜像优化](https://gitbook.cn/gitchat/activity/5cdc40db94539c0c5ded160c) 我已经讲过这两种高阶特性的使用了，本篇中就不再多使用进行过多说明了，只来大体看下该部分的原理和逻辑。

`secretsprovider` 和 `sshprovider` 都是 `buildkit` 在提供的，利用这两种特性可以在 Docker 镜像进行构建时更加安全，且更加灵活。

```go
func parseSecretSpecs(sl []string) (session.Attachable, error) {
    fs := make([]secretsprovider.FileSource, 0, len(sl))
    for _, v := range sl {
        s, err := parseSecret(v)
        if err != nil {
            return nil, err
        }
        fs = append(fs, *s)
    }
    store, err := secretsprovider.NewFileStore(fs)
    if err != nil {
        return nil, err
    }
    return secretsprovider.NewSecretProvider(store), nil
}
```

关于 `secrets` 方面，最终的 `parseSecret` 会完成格式相关的校验之类的；

```go
func parseSSHSpecs(sl []string) (session.Attachable, error) {
    configs := make([]sshprovider.AgentConfig, 0, len(sl))
    for _, v := range sl {
        c, err := parseSSH(v)
        if err != nil {
            return nil, err
        }
        configs = append(configs, *c)
    }
    return sshprovider.NewSSHAgentProvider(configs)
}
```

而关于 `ssh` 方面，则与上方的 `secrets` 基本一致，通过 `sshprovider` 允许进行 ssh 转发之类的，这里不再深入展开了。

#### 调用 API 发送构建请求

这里主要有两种情况。

- 当 `build context` 是从 `stdin` 读，并且是一个 `tar` 文件时

```go
buildID := stringid.GenerateRandomID()
if body != nil {
    eg.Go(func() error {
        buildOptions := types.ImageBuildOptions{
            Version: types.BuilderBuildKit,
            BuildID: uploadRequestRemote + ":" + buildID,
        }

        response, err := dockerCli.Client().ImageBuild(context.Background(), body, buildOptions)
        if err != nil {
            return err
        }
        defer response.Body.Close()
        return nil
    })
}
```

它会执行这部分逻辑，但同时也要注意，这是使用的是 Golang 的 `goroutine`，到这里也并不是结束，这部分代码之后的代码也同样会被执行。这就说到了另一种情况了(通常情况)。

- 使用 `doBuild` 完成逻辑

```go
eg.Go(func() error {
    defer func() {
        s.Close()
    }()

    buildOptions := imageBuildOptions(dockerCli, options)
    buildOptions.Version = types.BuilderBuildKit
    buildOptions.Dockerfile = dockerfileName
    buildOptions.RemoteContext = remote
    buildOptions.SessionID = s.ID()
    buildOptions.BuildID = buildID
    buildOptions.Outputs = outputs
    return doBuild(ctx, eg, dockerCli, stdoutUsed, options, buildOptions)
})
```

那 `doBuild` 会做些什么呢？它同样也调用了 API 向 `dockerd` 发起了构建请求。

```go
func doBuild(ctx context.Context, eg *errgroup.Group, dockerCli command.Cli, stdoutUsed bool, options buildOptions, buildOptions types.ImageBuildOptions) (finalErr error) {
    response, err := dockerCli.Client().ImageBuild(context.Background(), nil, buildOptions)
    if err != nil {
        return err
    }
    // 省略
}
```

从以上的介绍我们可以先做个小的总结。 **当 build context 从 stdin 读，并且是个 tar 归档时，实际会向 dockerd 发起两次 /build 请求** 而一般情况下只会发送一次请求。

那这里会有什么差别呢？此处先不展开，我们留到下面讲 `dockerd` 后端的时候再来解释。

#### 小结

这里我们对开启了 `buildkit` 支持的 CLI 构建镜像的过程进行了分析，大致过程如下：

从入口函数 `runBuild` 开始，判断是否支持 `buildkit` ，如果支持 `buildkit` 则调用 `runBuildBuildKit`。与 v1 的 `builder` 不同的是，开启了 `buildkit` 后，会首先创建一个长连接的会话，并一直保持。

其次，与 `builder` 相同，判断 `build context` 的来源，格式之类的，校验参数等。当然，`buildkit` 支持三种不同的输出格式 `tar`, `local` 或正常的存储于 Docker 的目录中。

另外是在 `buildkit` 中新增的高阶特性，可以配置 `secrets` 和 `ssh` 密钥等功能。

最后，再调用 API 与 `dockerd` 交互完成镜像的构建。

### 服务端：dockerd

上面分别介绍了 API， CLI 的 v1 `builder` 和 `buildkit` ，接下来我们看看服务端的具体原理和逻辑。

#### Client 函数

还记得上面部分中最后通过 API 与服务端交互的 `ImageBuild` 函数吗？在开始 `dockerd` 的介绍前，我们来看下这个客户端接口的具体内容。

```go
// github.com/docker/docker/client/image_build.go#L21
func (cli *Client) ImageBuild(ctx context.Context, buildContext io.Reader, options types.ImageBuildOptions) (types.ImageBuildResponse, error) {
    query, err := cli.imageBuildOptionsToQuery(options)
    if err != nil {
        return types.ImageBuildResponse{}, err
    }

    headers := http.Header(make(map[string][]string))
    buf, err := json.Marshal(options.AuthConfigs)
    if err != nil {
        return types.ImageBuildResponse{}, err
    }
    headers.Add("X-Registry-Config", base64.URLEncoding.EncodeToString(buf))

    headers.Set("Content-Type", "application/x-tar")

    serverResp, err := cli.postRaw(ctx, "/build", query, buildContext, headers)
    if err != nil {
        return types.ImageBuildResponse{}, err
    }

    osType := getDockerOS(serverResp.header.Get("Server"))

    return types.ImageBuildResponse{
        Body:   serverResp.body,
        OSType: osType,
    }, nil
}
```

没有什么太特别的地方，行为与 API 一致。 通过这里我们确认它确实访问的 `/build` 接口，所以，我们来看看 `dockerd` 的 `/build` 接口，看看它在构建镜像的时候做了什么。

#### `dockerd`

由于本次 Chat 集中讨论的是构建系统相关的部分，所以也就不再过多赘述与构建无关的内容了，我们直接来看，当 CLI 通过 `/build` 接口发送请求后，会发生什么。

先来看该 API 的入口：

```go
// api/server/router/build/build.go#L32
func (r *buildRouter) initRoutes() {
    r.routes = []router.Route{
        router.NewPostRoute("/build", r.postBuild),
        router.NewPostRoute("/build/prune", r.postPrune),
        router.NewPostRoute("/build/cancel", r.postCancel),
    }
}
```

`dockerd` 提供了一套类 RESTful 的后端接口服务，处理逻辑的入口便是上面的 `postBuild` 函数。

该函数的内容较多，我们来分解下它的主要步骤。

```go
buildOptions, err := newImageBuildOptions(ctx, r)
if err != nil {
    return errf(err)
}
```

**newImageBuildOptions 函数就是构造构建参数的，将通过 API 提交过来的参数转换为构建动作实际需要的参数形式。**

```go
buildOptions.AuthConfigs = getAuthConfigs(r.Header)
```

**getAuthConfigs 函数用于从请求头拿到认证信息**

```go
imgID, err := br.backend.Build(ctx, backend.BuildConfig{
    Source:         body,
    Options:        buildOptions,
    ProgressWriter: buildProgressWriter(out, wantAux, createProgressReader),
})
if err != nil {
    return errf(err)
}
```

这里就需要注意了: 真正的构建过程要开始了。**使用 backend 的 Build 函数来完成真正的构建过程**

```go
// api/server/backend/build/backend.go#L52
func (b *Backend) Build(ctx context.Context, config backend.BuildConfig) (string, error) {
    options := config.Options
    useBuildKit := options.Version == types.BuilderBuildKit

    tagger, err := NewTagger(b.imageComponent, config.ProgressWriter.StdoutFormatter, options.Tags)
    if err != nil {
        return "", err
    }

    var build *builder.Result
    if useBuildKit {
        build, err = b.buildkit.Build(ctx, config)
        if err != nil {
            return "", err
        }
    } else {
        build, err = b.builder.Build(ctx, config)
        if err != nil {
            return "", err
        }
    }

    if build == nil {
        return "", nil
    }

    var imageID = build.ImageID
    if options.Squash {
        if imageID, err = squashBuild(build, b.imageComponent); err != nil {
            return "", err
        }
        if config.ProgressWriter.AuxFormatter != nil {
            if err = config.ProgressWriter.AuxFormatter.Emit("moby.image.id", types.BuildResult{ID: imageID}); err != nil {
                return "", err
            }
        }
    }

    if !useBuildKit {
        stdout := config.ProgressWriter.StdoutFormatter
        fmt.Fprintf(stdout, "Successfully built %s\n", stringid.TruncateID(imageID))
    }
    if imageID != "" {
        err = tagger.TagImages(image.ID(imageID))
    }
    return imageID, err
}
```

这个函数看着比较长，但主要功能就以下三点：

- `NewTagger` 是用于给镜像打标签，也就是我们的 `-t` 参数相关的内容，这里不做展开。
- 通过判断是否使用了 `buildkit` 来调用不同的构建后端。

```go
useBuildKit := options.Version == types.BuilderBuildKit

var build *builder.Result
if useBuildKit {
    build, err = b.buildkit.Build(ctx, config)
    if err != nil {
        return "", err
    }
} else {
    build, err = b.builder.Build(ctx, config)
    if err != nil {
        return "", err
    }
}
```

- 处理构建完成后的动作。

到这个函数之后，就分别是 v1 `builder` 与 `buildkit` 对 `Dockerfile` 的解析，以及对 `build context` 的操作了。

这里涉及到的内容与之前的 Chat [高效构建 Docker 镜像的最佳实践](https://gitbook.cn/gitchat/activity/5cd527e864de19331ba79278) 镜像的内部关联比较大，此处就不再进行展开了。

### 总结

本次 Chat 首先介绍了 Docker 的 C/S 架构，介绍了构建镜像所用的 API , API 文档可以在线查看或者本地构建。

之后深入到 Docker CLI 的源码中，逐步分解 v1 `builder` 与 `buildkit` 在构建镜像时执行的过程的差异。

最后，我们深入到 `dockerd` 的源码中，了解到了对不同构建后端的调用。至此，Docker 构建镜像的原理及主体代码就介绍完毕。

但这还并不是结束，下一场 Chat [OCI 与下一代镜像构建工具](https://gitbook.cn/gitchat/activity/5d0b4b1066a9e7233095d288) 中，我将与你分享容器镜像的前世今生，OCI 镜像与 Docker 镜像的异同，以及介绍下一代无 Docker 依赖的镜像构建工具，相信通过下一次的 Chat 你会对容器镜像的生态体系有更加深入的理解。